% !TeX root = ../uitwerkingen.tex
\begin{uitwerking}
De kleinst mogelijke $n$ is $n=a+b$.

We bewijzen eerst dat $n \ge a+b$. Neem zonder verlies van algemeenheid aan dat $a<b$. De buren van het getal $1$ moeten $a+1$ en $b+1$ zijn, dus het getal $a$ komt ook in de cirkel voor. De buren van dit getal kunnen niet kleiner dan $a$ zijn, dus dit moeten $a+a$ en $a+b$ zijn. In het bijzonder komt $a+b$ voor, dus $n \ge a+b$. 

We laten nu zien dat $n=a+b$ inderdaad mogelijk is. 
Plaats de resten van $a$, $2a$, \ldots, $(a+b)a$ bij deling door $a+b$ in een cirkel. We beweren dat elk van de getallen $0$, $1$, \ldots, $a+b-1$ precies \'e\'en keer voorkomt. Het is daartoe voldoende om te laten zien dat $ia$ en $ja$ voor $i<j$ nooit dezelfde rest geven bij deling door $a+b$. Dit bewijzen we uit het ongerijmde. Stel dat $ia$ en $ja$ dezelfde rest geven, dan is $ja - ia = (j-i)a$ deelbaar door $a+b$. Omdat $\ggd(a,b)=1$ geldt ook dat $\ggd(a,a+b)=1$, dus hieruit volgt dat $j-i$ deelbaar is door $a+b$. Maar $0 < j-i < a+b$, dus dat kan niet. Elk van de getallen $0$, $1$, \ldots, $a+b-1$ komt dus precies \'e\'en keer voor. We laten nu zien dat opeenvolgende getallen $a$ of $b$ van elkaar verschillen. Bekijk hiertoe de resten van $ia$ en $(i+1)a$ bij deling door $a+b$. Als tussen $ia$ en $(i+1)a$ geen veelvoud van $a+b$ ligt, verschillen hun resten bij deling door $a+b$ precies $a$ van elkaar. Als er wel een veelvoud van $a+b$ tussen $ia$ en $(i+1)a$ ligt, zeg $k(a+b)$, dan geeft $ia$ rest $ia - (k-1)(a+b)$ bij deling door $a+b$ terwijl $(i+1)a$ rest $(i+1)a - k(a+b)$ geeft bij deling door $a$. Het verschil tussen deze twee getallen is $ia - (k-1)(a+b) - (i+1)a + k(a+b) = b$. We zien dat elke twee aangrenzende getallen verschil $a$ of $b$ hebben (dit gaat ook goed voor de resten van $(a+b)a$ en $a$ bij deling door $a+b$, want die zijn respectievelijk $0$ en $a$). Het is dus mogelijk om de getallen $0$, $1$, \ldots, $a+b-1$ rond een cirkel te plaatsen zodat aangrenzende getallen $a$ of $b$ van elkaar verschillen. Als we nu elk getal met $1$ verhogen, zien we dat het mogelijk is om de getallen $1$, $2$, \ldots, $a+b$ in een cirkel te plaatsen zodat elke twee getallen die naast elkaar staan verschil $a$ of $b$ hebben. Dus $n=a+b$ is inderdaad mogelijk.
\end{uitwerking} 






